\documentclass{beamer}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{intersections}
\usepackage{tkz-euclide}
\usepackage{calc}
\usepackage{forloop}
\usetkzobj{all}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\title{Sample title}
\author{Anonymous}
\institute{ShareLaTeX}
\date{2014}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\begin{frame}
\frametitle{Physica concepten}
\begin{itemize}
    \item Sinusgolf
    \item Frequentie
    \begin{itemize}
     \item in trillingen per seconde (Hz)
     \item hogere frequenties geven hogere tonen
    \end{itemize}

    \item Amplitude: hoe groter de amplitude, hoe sterker het geluid
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Gehoor en wiskunde}
\begin{itemize}
    \item Wij werken in de optel wereld

\def\radius{1.mm} 
\begin{tikzpicture}[scale=1]
  \coordinate (A) at (0,0);
  \coordinate (B) at (3,0);
  \coordinate (M) at (3.5,0);
  \coordinate (C) at (7,0);

  % first line
  \draw [-,ultra thick] (A) -- (C);
  \draw [-,ultra thick] (A) circle(2pt);
  \draw [-,ultra thick] (A) node[below=5pt] {A};

  \draw [-,ultra thick] (M) circle(2pt);
  \draw [-,ultra thick] (M) node[below=5pt] {M};

  \draw [-,ultra thick] (C) circle(2pt);
  \draw [-,ultra thick] (C) node[below=5pt] {B};

\end{tikzpicture}

  \item Om het middelpunt M te bepalen, zoeken we een afstand $a$ zodat $A+a=M$ en $M+a=B$
  \item Ons gehoor werkt niet zo

\end{itemize}


\end{frame}







\begin{frame}
\frametitle{Gehoor afstanden}
\begin{itemize}
    \item Ons gehoor werkt in de vermenigvuldiging wereld
    \item De optel operatie is niet beschikbaar
    \item Alleen vermenigvuldigen is mogelijk, ook om een middelpunt te vinden
 \pause
    \item Om het middelpunt M te vinden tussen A en B, moeten we een factor f vinden zodat
    \begin{itemize}
     \item $A \cdot f=M$ en 
     \item $M \cdot f=B$ (dwz $A \cdot f^2=B \rightarrow f = \sqrt{\frac{B}{A}}$)
    \end{itemize}
\pause
 
    \item Voorbeeld: Middelpunt tussen 300Hz en 1200Hz
    \begin{itemize}
     \item $300 \cdot f^2=1200 \rightarrow f=2$ 
    \end{itemize}
    

\def\radius{1.mm} 
\begin{tikzpicture}[scale=1]
  \coordinate (A) at (0,0);
  \coordinate (B) at (3,0);
  \coordinate (M) at (2.3,0);
  \coordinate (C) at (7,0);

  % first line
  \draw [-,ultra thick] (A) -- (C);
  \draw [-,ultra thick] (A) circle(2pt);
  \draw [-,ultra thick] (A) node[below=5pt] {300Hz};

  \draw [-,ultra thick] (M) circle(2pt);
  \draw [-,ultra thick] (M) node[below=5pt] {600Hz};

  \draw [-,ultra thick] (C) circle(2pt);
  \draw [-,ultra thick] (C) node[below=5pt] {1200Hz};

\end{tikzpicture}



\end{itemize}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Middelpunt of niet?}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
  \coordinate (A) at (0,0);
  \coordinate (B) at (3,0);
  \coordinate (M) at (2.3,0);
  \coordinate (C) at (7,0);

  % first line
  \draw [-,ultra thick] (A) -- (C);
  \draw [-,ultra thick] (A) circle(2pt);
  \draw [-,ultra thick] (A) node[below=5pt] {300Hz};

  \draw [-,ultra thick] (M) circle(2pt);
  \draw [-,ultra thick] (M) node[below=5pt] {600Hz};

  \draw [-,ultra thick] (C) circle(2pt);
  \draw [-,ultra thick] (C) node[below=5pt] {1200Hz};

\end{tikzpicture}

\begin{itemize}
 \item Het middelpunt voor ons gehoor is niet het middelpunt van onze 2 lijn
 \item Wij gebruiken een schaal uit de optel wereld voor een berekening in de vermenigvuldigingswereld

\end{itemize}




\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Elke wereld zijn schaal}
 \begin{itemize}
   \item Van een punt naar de volgende gebruiken we de optel operatie met een vaste cijfer (hier 1):
   
\begin{tikzpicture}[scale=1]
  \coordinate (zero) at (0,0);
  \coordinate (one) at (1,0);
  \coordinate (two) at (2,0);
  \coordinate (three) at (3,0);
  \coordinate (four) at (4,0);
  \coordinate (five) at (5,0);

  % first line
  \draw [-,ultra thick] (zero) -- (five);
  \draw [-,ultra thick] (zero) circle(2pt);
  \draw [-,ultra thick] (zero) node[below=5pt] {0};

  \draw [-,ultra thick] (one) circle(2pt);
  \draw [-,ultra thick] (one) node[below=5pt] {1};

  \draw [-,ultra thick] (two) circle(2pt);
  \draw [-,ultra thick] (two) node[below=5pt] {2};

\draw [-,ultra thick] (three) circle(2pt);
  \draw [-,ultra thick] (three) node[below=5pt] {3};

  \draw [-,ultra thick] (four) circle(2pt);
  \draw [-,ultra thick] (four) node[below=5pt] {4};
  
  \draw [-,ultra thick] (five) circle(2pt);
  \draw [-,ultra thick] (five) node[below=5pt] {5};


\end{tikzpicture}

 \pause
  \item De oplossing: de logaritmische schaal!
\item Van een punt naar de volgende gebruiken we de vermenigvuldiging operatie met een vaste factor:
\pause
\begin{tikzpicture}[scale=1]
  \coordinate (zero) at (0,0);
  \coordinate (one) at (1,0);
  \coordinate (two) at (2,0);
  \coordinate (three) at (3,0);
  \coordinate (four) at (4,0);
  \coordinate (five) at (5,0);

  % first line
  \draw [-,ultra thick] (zero) -- (five);
  \draw [-,ultra thick] (zero) circle(2pt);
  \draw [-,ultra thick] (zero) node[below=5pt] {0};

  \draw [-,ultra thick] (one) circle(2pt);
  \draw [-,ultra thick] (one) node[below=5pt] {1};

  \draw [-,ultra thick] (two) circle(2pt);
  \draw [-,ultra thick] (two) node[below=5pt] {2};

\draw [-,ultra thick] (three) circle(2pt);
  \draw [-,ultra thick] (three) node[below=5pt] {4};

  \draw [-,ultra thick] (four) circle(2pt);
  \draw [-,ultra thick] (four) node[below=5pt] {8};
  
  \draw [-,ultra thick] (five) circle(2pt);
  \draw [-,ultra thick] (five) node[below=5pt] {16};
\end{tikzpicture}

\pause
  \item Op die schaal, wat is het middelpunt tussen 2 en 8 ?

 \end{itemize}

\end{frame}



\begin{frame}
 \frametitle{Een logaritmische maateenheid}
 \begin{itemize}
  \item Een logaritmische schaal past bij ons gehoor
  \item Zo goed dat een nieuwe maateenheid ingevoerd werd: de cent.
  \item De cent is een maateenheid om de afstand tussen twee frequenties te meten op een logaritmische schaal
  \item Het octaaf interval heeft een wijdte van 1200 cents (willekeurig)
  \item De cent laat ons toe om met frequenties in de optel wereld te werken
  \begin{itemize}
   \item 1200 cents optellen is de frequentie verdubbellen
  \end{itemize}

 \end{itemize}

\end{frame}



\def\radius{2cm}
\def\noteradius{1.mm} 

\newcommand\cents[1]{%
  -#1/1200*360+90 }



\begin{frame}
\frametitle{Cents en cirkels}
\begin{itemize}
 \item de cirkel rond gaan levert een verdubbelling van de frequentie
 \item een hoek van 1 uur is 100 cents, en is een vermenigvuldiging door $\sqrt[12]{2}$
\end{itemize}

  
 
  \begin{tikzpicture}[scale=1]
  \draw (0,0) circle (\radius);
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{0}:\radius) circle(\noteradius) node [above] {0};

  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{100}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {100};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{200}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {200};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{300}:\radius) circle(\noteradius) node [right=3pt] {300};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{400}:\radius) circle(\noteradius) node [right=3pt] {400};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{500}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {500};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{600}:\radius) circle(\noteradius) node [below] {600};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{700}:\radius) circle(\noteradius) node [left] {700};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{800}:\radius) circle(\noteradius) node [left] {800};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{900}:\radius) circle(\noteradius) node [left] {900};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{1000}:\radius) circle(\noteradius) node [left] {1000};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{1100}:\radius) circle(\noteradius) node [above] {1100};

  \end{tikzpicture}





\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Frequenties en muziek}
\begin{itemize}
 \item Een noot is een sinusgolf
 \item De frequentie verdubbellen geeft een gelijkaardig geluid
 \item Het interval tussen twee gelijke noten kan verder verdeeld worden
 \item De oudste verdeling is diatoniek genoemd, en dateerd van het oude Griekenland.
 \item Pythagoras is de eerste die verdeling op basis van wiskunde heeft gedaan
\end{itemize}

\end{frame}



\def\radius{2cm}
\def\noteradius{1.mm} 


\begin{frame}
\frametitle{Pythagorese ladder}
\begin{itemize}
 \item Pythagoras heeft 7 intervallen gedefinieerd
 \item Een toon heeft een wijdte van 204 cents
 \item Een halve toon is 90 cents breed
 \item Maar een toon is breder dan 2 halve tonen. Hoe verdeel je dan een toon in halve tonen?
\end{itemize}


\begin{tikzpicture}[scale=1]
  \draw (0,0) circle (\radius);
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{0}:\radius) circle(\noteradius) node [above] {do};

  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{204}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {re};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{408}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {mi};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{498}:\radius) circle(\noteradius) node [right=3pt] {fa};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{702}:\radius) circle(\noteradius) node [left=3pt] {sol};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{906}:\radius) circle(\noteradius) node [left] {la};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{1110}:\radius) circle(\noteradius) node [above] {si};
  \pause
  \filldraw[fill=red!40!white,draw=black] ++(\cents{996}:\radius) circle(\noteradius) node [left] {};
  \filldraw[fill=red!40!white,draw=black] ++(\cents{1020}:\radius) circle(\noteradius) node [above] {};
  \pause
  \filldraw[fill=green!40!white,draw=black] ++(\cents{1008}:\radius) circle(\noteradius) node [left] {};
  
\end{tikzpicture}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{17 noten ladder}
 \begin{itemize}
  \item Als men de breedte van een halve toon bewaardt, krijgen we 17 noten
  \item Veel noten dicht bij elkaar
 \end{itemize}
 
 \begin{tikzpicture}[scale=1]
  \draw (0,0) circle (\radius);
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{0}:\radius) circle(\noteradius) node [above] {do};

  \filldraw[fill=red!40!white,draw=black] ++(\cents{90}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {};
  \filldraw[fill=red!40!white,draw=black] ++(\cents{114}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{204}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {re};
  \filldraw[fill=red!40!white,draw=black] ++(\cents{294}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {};
  \filldraw[fill=red!40!white,draw=black] ++(\cents{318}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{408}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {mi};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{498}:\radius) circle(\noteradius) node [right=3pt] {fa};
  \filldraw[fill=red!40!white,draw=black] ++(\cents{588}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {};
  \filldraw[fill=red!40!white,draw=black] ++(\cents{612}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{702}:\radius) circle(\noteradius) node [left=3pt] {sol};
  \filldraw[fill=red!40!white,draw=black] ++(\cents{792}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {};
  \filldraw[fill=red!40!white,draw=black] ++(\cents{816}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{906}:\radius) circle(\noteradius) node [left] {la};
  \filldraw[fill=red!40!white,draw=black] ++(\cents{996}:\radius) circle(\noteradius) node [left] {};
  \filldraw[fill=red!40!white,draw=black] ++(\cents{1020}:\radius) circle(\noteradius) node [left] {};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{1110}:\radius) circle(\noteradius) node [above] {si};
\end{tikzpicture}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Enkel de middennoot}
 \begin{itemize}
  \item De chromatische ladder is een opeenvolging van halve tonen door verhoging of verlaging van de zeven stamtonen
  \item Tal van diatonische ladders zijn mogelijk
  \item In ons voorbeeld: twee soorten halve tonen, met breedtes van 90 of 102 cents! 
  \item Oplossing: halve toon 100 cents breed, toon 200 cents breed
  \item Dat geeft de gelijkzwevende chromatische ladder. 
 \end{itemize}

 \only<1>{
 \begin{tikzpicture}[scale=.8]
  \draw (0,0) circle (\radius);
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{0}:\radius) circle(\noteradius) node [above] {do};
  \filldraw[fill=red!40!white,draw=black] ++(\cents{102}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{204}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {re};
  \filldraw[fill=red!40!white,draw=black] ++(\cents{306}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{408}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {mi};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{498}:\radius) circle(\noteradius) node [right=3pt] {fa};
  \filldraw[fill=red!40!white,draw=black] ++(\cents{600}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{702}:\radius) circle(\noteradius) node [left=3pt] {sol};
  \filldraw[fill=red!40!white,draw=black] ++(\cents{804}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{906}:\radius) circle(\noteradius) node [left] {la};
  \filldraw[fill=red!40!white,draw=black] ++(\cents{1008}:\radius) circle(\noteradius) node [left] {};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{1110}:\radius) circle(\noteradius) node [above] {si};
\end{tikzpicture}
}

\only<2>{
 \begin{tikzpicture}[scale=.8]
  \draw (0,0) circle (\radius);
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{0}:\radius) circle(\noteradius) node [above] {do};
  \filldraw[fill=red!40!white,draw=black] ++(\cents{100}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{200}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {re};
  \filldraw[fill=red!40!white,draw=black] ++(\cents{300}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{400}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {mi};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{500}:\radius) circle(\noteradius) node [right=3pt] {fa};
  \filldraw[fill=red!40!white,draw=black] ++(\cents{600}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{700}:\radius) circle(\noteradius) node [left=3pt] {sol};
  \filldraw[fill=red!40!white,draw=black] ++(\cents{800}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{900}:\radius) circle(\noteradius) node [left] {la};
  \filldraw[fill=red!40!white,draw=black] ++(\cents{1000}:\radius) circle(\noteradius) node [left] {};
  \filldraw[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{1100}:\radius) circle(\noteradius) node [above] {si};
\end{tikzpicture}
} 
 
 \end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Verhoudingen}
\begin{itemize}
 \item Verhoudingen van noten tegenover de basisnoot
 \end{itemize}

 
 

 \begin{table}
\begin{tabular}{lllllllll}
 & do & ré & mi & fa & sol & la & si & do\\
cent & 0 & 204 & 408 & 498 & 702 & 906 & 1110 & 1200\\
verhouding & 1 & $\frac{9}{8}$ & $\frac{81}{64}$ & $\frac{4}{3}$ & $\frac{3}{2}$ & $\frac{27}{16}$ & $\frac{243}{128}$ & 1
\end{tabular}
\end{table}

\pause

\begin{itemize}
 \item reine stemming: verhoudingen van kleine gehele getallen
 \item Hier is de Zarlino stemming:
 \end{itemize}

 \begin{table}
\begin{tabular}{lllllllll}
 & do & ré & mi & fa & sol & la & si & do\\
cent & 0 & 204 & \textbf{386} & 498 & 702 & \textbf{884} & \textbf{1088} & 1200\\
verhouding & 1 & $\frac{9}{8}$ & $\frac{5}{4}$ & $\frac{4}{3}$ & $\frac{3}{2}$ & $\frac{5}{3}$ & $\frac{15}{8}$ & 1
\end{tabular}
\end{table}

\pause 


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Van Pythagora naar de reine stemming}
\begin{itemize}
\item In de Pythagorese stemming:
 \begin{itemize}
  \item  alleen de kwint en de kwart waren consonant
  \item grote ($\frac{81}{64}$) en kleine terts mi-fa ($\frac{32}{27}$) waren dissonant
 \end{itemize}
 \item In de reine stemming zijn deze tertsen consonant.
 \item De verhouding $\frac{81}{64}$ wordt $\frac{5}{4}$
 \item De factor om van $\frac{81}{64}$ naar $\frac{5}{4}$ te gaan is $\frac{80}{81}$. Het interval is dus verkleind
 \item Verhouding tussen mi en fa is vergroot met een factor $\frac{81}{80}$, to $\frac{5}{4}$.
 \item Een verhouding van $\frac{80}{81}$ tussen twee frequenties is de syntonische comma (of comma van didimus) 
 \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Waarom 12 noten?}
 \begin{itemize}
  \item Ligt aan kwinten (verhouding van $\frac{3}{2}$), een centraal element in westerse muziek
  \item Laten we kwinten tekenen op de cirkel.
  
  
 \end{itemize}

\end{frame}





\begin{frame}
\frametitle{Kwinten op de cirkel}
 \begin{columns}
  \column{0.5\textwidth}
 
 \begin{itemize}
  \only<1>{
   \item We beginnen met 0
   \item Daarna plaatsen we de noot 1 op de cirkel met verhouding 1.5 tegenover de basisnoot
}
\only<2>{
   \item Dan noot 2, met verhouding 1.5*1.5 = 2.25
   \item Maar rond de cirkel gaan is een octaaf hoger geraken $\rightarrow$ verhouding 1.125
}
\only<3-11>{
   \item Dan noot 2, met verhouding 1.5*1.5 = 2.25
   \item Maar rond de cirkel gaan is een octaaf hoger geraken $\rightarrow$ verhouding 1.125
}

\only<12>{
   \item Als het verschil met een bestaande noot klein genoeg is, stoppen we
}

\only<13>{
   \item En dat komt goed overeen met de Pythagorese ladder!
}


  \end{itemize}
\column{0.5\textwidth}
  \begin{tikzpicture}[scale=1]
  \draw (0,0) circle (\radius);
  \foreach \x in {0,...,11} \filldraw<\x->[fill=blue!40!white,draw=black] ++(\cents{701.955*\x}:\radius) circle(\noteradius) node [above] {\x}
  ;
  \filldraw<12>[fill=blue!40!white,draw=black,opacity=0.2] ++(\cents{701.955*12}:\radius) circle(\noteradius) node [above] {12};

  \filldraw<13->[fill=blue!40!white,draw=black,opacity=0.2] ++(\cents{204}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {re};
  \filldraw<13->[fill=blue!40!white,draw=black,opacity=0.2] ++(\cents{408}:\radius) circle(\noteradius) node [right] {mi};
  \filldraw<13->[fill=blue!40!white,draw=black,opacity=0.2] ++(\cents{498}:\radius) circle(\noteradius) node [right=3pt] {fa};
  \filldraw<13->[fill=blue!40!white,draw=black,opacity=0.2] ++(\cents{702}:\radius) circle(\noteradius) node [left=3pt] {sol};
  \filldraw<13->[fill=blue!40!white,draw=black,opacity=0.2] ++(\cents{906}:\radius) circle(\noteradius) node [left] {la};
  \filldraw<13->[fill=blue!40!white,draw=black, opacity=0.2] ++(\cents{1110}:\radius) circle(\noteradius) node [below] {si};

  
  
\end{tikzpicture}
\end{columns}
\end{frame}
\end{document}
